\documentclass[10pt,a4paper,fleqn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{listings}
\usepackage{makecell}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{csquotes}

\DeclareQuoteAlias{dutch}{polish}
\setlength{\parindent}{0pt}
% \renewcommand{\lstlistingname}{Raport}
%\renewcommand*{\figurename}{Wykres}
%\renewcommand*{\tablename}{Tablica}
\addto\captionspolish{\renewcommand{\figurename}{Wykres}}

\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\begin{document}

\lstset{language=python,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

\begin{titlepage}
\vspace*{\stretch{1}}
	\begin{center}
    \vspace{4cm}
    {\Huge{\textbf{Sprawozdanie}}}\\
    \vspace{1cm}
    {\huge{\textbf{Sztuczna inteligencja i inżynieria wiedzy}}}\\
    \vspace{1cm}
    {\huge{\textbf{Laboratorium}}\\
    \vspace{0.5cm}
    Ćwiczenie 1. Algorytmy genetyczne}\\
    \vspace{0.5cm}
    {\Large{Gogola Piotr}}\\
    \vspace{1cm}
    {\Large{Prowadzący: mgr inż. Artur Zawisza}}\\
    \vspace{3cm}
    \textit{Politechnika Wrocławska}\\
    \today{}
    \end{center}
\vspace{\stretch{3}}
\end{titlepage}

\section{Założenia}
\subsection{Założenia przyjęte dla rozwiązania problemu z wykorzystaniem algorytmu genetycznego}
\begin{enumerate}
\item Algorytm krzyżowania osobników to PMX,
\item Funkcja opisująca prawdopodobieństwo wylosowania osobnika w kole ruletki (metoda selekcji osobnika) to:
\[
P_{x_i} = \frac{f_{fitness}(x_i)}{\sum_{i=1}^{n}f_{fitness}(x_i)} ,
\]
\item Brak stosowania elitaryzmu w procesie selekcji,
\item Algorytm zapisuje dotychczasowe najlepsze rozwiązanie, jednak nie wymusza obecności jego w kolejnej generacji osobników,
\item W mieście może zostać wzięty tylko jeden przedmiot,
\item Nie można \enquote{wyrzucać} zebranych wcześniej przedmiotów,
\item Zakłada się nieznajomość a'priori lokalizacji przedmiotów w miastach -- złodziej dowiaduje się o przedmiotach dopiero w momencie \enquote{wejścia} do miasta,
\item Algorytm zachłanny wybiera przedmiot, który mieści się w plecaku, a jego stosunek wartości do wagi jest największy,
\item Wartości wyliczonych funkcji celu przechowywane są w słowniku w celu przyspieszenia działania algrytmu -- ewaluacja wartości funkcji celu dla zadanego rozwiązania wyliczana jest tylko raz,
\item 
\end{enumerate}

\subsection{Założenia przyjęte dla rozwiązania problemu z wykorzystaniem algorytmów niegenetycznych}
W celu porówania działania algorytmu genetycznego z algorytmem niegenetycznym wybrano dwa algorytmy niegenetyczne:
\begin{enumerate}
\item Metodę losowego przeszukiwania -- losowe generowanie \emph{n} osobników i wybranie rozwiązania posiadającego największą wartość funkcji celu,
\item Metodę zachłanną -- algorytm generuje rozwiązanie (przybliżone) odpowiadające minimalnemu cyklu Hamiltona w grafie.
\end{enumerate}

\newpage
\section{Wyniki badań}

Ze względu na czas obliczeń, dla każdego przypadku zrealizowano po 5 przebiegów algorytmu.
\subsection{Badanie wpływu wielkości populacji na działanie algorutmu}
Selekcja osobników za pomocą metody turniejowej.\\
\textbf{Parametry stałe:}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lr}
Parametr & Wartość \\
\hline
Prawdopodobieństwo krzyżowania: &  0.7 \\
Prawdopodobieństwo mutacji: &  0.01 \\
Liczba generacji: & 100 \\
Liczba osobników w metodzie turniejowej: & 5 
\end{tabular}
\end{table}
\textbf{Parametry zmienne:}\\
Wielkość populacji:
\begin{enumerate}
\item 100 osobników,
\item 500 osobników,
\item 1000 osobników.
\end{enumerate}

\subsection{Badanie wpływu prawdopodobieństwa mutacji na działanie algorytmu}
Selekcja osobników za pomocą metody turniejowej.\\
\textbf{Parametry stałe:}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lr}
Parametr & Wartość \\
\hline
Prawdopodobieństwo krzyżowania: &  0.7 \\
Liczba generacji: & 100 \\
Wielkość populajci: & 250 \\
Liczba osobników w metodzie turniejowej: & 5 
\end{tabular}
\end{table}
\textbf{Parametry zmienne:}\\
Prawdopodobieństwo mutacji:
\begin{enumerate}
\item 0.01,
\item 0.1,
\item 0.25.
\end{enumerate}


\subsection{Badanie wpływu prawdopodobieństwa krzyżowania na działanie algorytmu}
Selekcja osobników za pomocą metody turniejowej.\\
\textbf{Parametry stałe:}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lr}
Parametr & Wartość \\
\hline
Prawdopodobieństwo mutacji: &  0.01 \\
Liczba generacji: & 100 \\
Wielkość populajci: & 250 \\
Liczba osobników w metodzie turniejowej: & 5 
\end{tabular}
\end{table}
\textbf{Parametry zmienne:}\\
Prawdopodobieństwo krzyżowania:
\begin{enumerate}
\item 0.25,
\item 0.5,
\item 0.7.
\end{enumerate}

\subsection{Badanie wpływu liczby generacji na działanie algorytmu}
Selekcja osobników za pomocą metody turniejowej.\\
\textbf{Parametry stałe:}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lr}
Parametr & Wartość \\
\hline
Prawdopodobieństwo krzyżowania: & 0.7\\
Prawdopodobieństwo mutacji: &  0.01 \\
Wielkość populajci: & 250 \\
Liczba osobników w metodzie turniejowej: & 5 
\end{tabular}
\end{table}
\textbf{Parametry zmienne:}\\
Liczba generacji algorytmu:
\begin{enumerate}
\item 100,
\item 500,
\item 1000.
\end{enumerate}



\subsection{Badanie wpływu liczby wybieranych osobników w metodzie turniejowej na działanie algorytmu}
Selekcja osobników za pomocą metody turniejowej.\\
\textbf{Parametry stałe:}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lr}
Parametr & Wartość \\
\hline
Prawdopodobieństwo krzyżowania: & 0.7\\
Prawdopodobieństwo mutacji: &  0.01 \\
Liczba generacji: & 100\\
Wielkość populajci: & 250 \\
\end{tabular}
\end{table}
\textbf{Parametry zmienne:}\\
Liczba wybieranych osobników w metodzie turniejowej:
\begin{enumerate}
\item 5,
\item 25,
\item 50.
\end{enumerate}


\subsection{Badanie wpływu metody selekcji osobników na działanie algorytmu}
Selekcja osobników wybierana za pomocą metody ruletki i metody turniejowej.
\textbf{Parametry stałe:}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lr}
Parametr & Wartość \\
\hline
Prawdopodobieństwo krzyżowania: & 0.7\\
Prawdopodobieństwo mutacji: &  0.01 \\
Liczba generacji: & 100\\
Wielkość populajci: & 250 \\
\end{tabular}
\end{table}
\textbf{Parametry zmienne:}\\
Liczba wybieranych osobników w metodzie turniejowej:
\begin{enumerate}
\item 5,
\item 25,
\item 50.
\end{enumerate}


\newpage
\section{Wnioski}
\end{document}